# 3年やってわかったリモートワークのコツ

## ToC

- はじめに
- 自己紹介
  - リモートワーク歴
- リモートワークの形式
- リモートワークのメリット/デメリット
  - エンジニア側
  - 企業側
- リモートワーク案件取得のために
  - 作業環境の重要性
  - PE-BANK営業資料
- 上手くリモートワークを回すために
  - コミュニケーションツール
  - ソースコード管理
  - ドキュメント管理
  - リモートデスクトップ


## はじめに

働き方改革が提唱されている昨今、プロエンジニアの皆さんの働き方はどのように変化したでしょうか？

ここ3年ほど、主にリモートワークで仕事をしてきましたので、この機会にそのメリット・デメリットであったり、リモートでも効率的に仕事を回していく仕組みについてまとめてみたいと思います。


## 自己紹介

フリーランスのプログラマー。
Webアプリケーション開発をメインにお仕事しています。
JavaScriptが得意。

http://kazunori-kimura.github.io/
Facebook: kazunori.kimura.311
Twitter: @KazunoriJS
GitHub: https://github.com/Kazunori-Kimura


### リモートワーク歴

http://kazunori-kimura.github.io/

- 2015/05 に iOSアプリ開発で初リモートワーク (半年ほど)
  - これは発注元が遠隔地だったため
- 2016/05 - 2018/03 までは京都のユーザー
  - 月数回は京都で打ち合わせ
- 2018/04 は大阪のユーザー
  - 最初の1ヶ月ほどは常駐
  - 開発が軌道に乗ってからは週1回ユーザーのところで打ち合わせ
- 2019/03 は大阪のユーザー
  - 最初から完全リモート
  - ユーザーとのやり取りはチャットのみ


毎回、面談時にリモートワークで作業したい旨を伝えます。

なぜリモートワークを希望するのかを明確にしておきましょう。
私の場合、以下のように伝えています。

- 神戸在住のために大阪や京都に出勤するのは移動時間がもったいない
- 子育てのため出来るだけ自宅に居たい


## リモートワークの形式

私の経験から、以下の2パターンに大別できます。

* 作業日時固定型
  - 決まった日時 (平日9:00-18:00など) に作業する
  - 他者と連携して作業する必要がある場合に向いている
* タスク割当型
  - 事前に取り決めたタスクを自由な日時に作業する
  - 明確なタスクがあり、一人で作業できる場合に向いている
  - ソース管理システムのIssueなどと紐付けてタスクを管理する

自分のライフスタイルに合わせた契約形態を提案しましょう。

子育てなどで作業できない時間帯がある場合は面談時から明確にしておきます。
相手は基本的に 9:00-18:00 で仕事しているので、コミュニケーションが必要な場合はその時間帯に合わせて仕事するように心がけます。

相手から進捗状況が見えづらいので、タスクをチケット管理しているのであればこまめに更新する、チャットで経過をこまめに呟くなどして作業状況を共有することを心がけています。

週に1度程度、オンラインでも構わないので打ち合わせを設けて、進捗状況であったり今後のタスク、案件の状況について確認すると顧客と認識のズレなどが生じにくいのでより良いと思います。


## メリット/デメリット

### エンジニア側

- メリット
  - 通勤時間を有効活用
  - 集中できる環境
  - 慣れたPCなどを使用
- デメリット
  - リアルタイムな情報共有
  - 作業環境の用意
  - 仕事とプライベートの区別

仕事とプライベートの区別が付かなくなり、延々と作業してしまうことがあります。結果としてメンタルを壊してしまう方がいらっしゃいます。
特に単身者の場合、人と接する機会が激減してしまい孤独感を感じる方が多いようです。

オンとオフを明確にして、メリハリのある生活を心がけてください。


### 企業側

- メリット
  - コスト削減
    - 備品、光熱費、家賃・土地代、交通費
  - 事業継続性の向上
    - 災害時など交通機関が麻痺した状況でも業務可能
  - 優秀な人材の採用
    - 地理的に限定されず、全国に広く募集できる
- デメリット
  - リモートワーク環境構築のコスト
  - コミュニケーションが困難に

すでにリモートワーク環境が構築済みの企業であれば、そのインフラに乗っかる形になります。
事前にプロジェクトの進め方などについて詰めておきましょう。
とくにどのようにタスク管理しているのか、コード管理はどのようにしているのかといった点を確認しておきます。

リモートワーク未導入の企業の場合は、リモートワーク環境をいかに構築していくかということを含めて提案しましょう。

GitLabやSlackといった無償プランのあるサービスを組み合わせれば、十分に仕事を進めていくことが可能です。

自前ですべて揃えようとすると、サーバーの確保やインターネットへの公開などで情シス部門との折衝が負担となってしまいます。また、運用やセキュリティの面でも手間がかかってしまうので、Webサービスを活用する方向で検討するのがおすすめです。


## リモートワーク案件取得のために

### 提案資料の紹介

## 上手くリモートワークを回すために

リモートワークにすると、ひとりで作業する場合には問題はありませんが、複数人で協調してやっていく場合にはコミュニケーションのコストなどによって作業効率が悪くなってしまうことは確かです。

ツールを活用したり、ちょっとした配慮を行うことで、作業効率の低下をできるだけ小さく抑えます。


### コミュニケーションツール

基本的にチャットベースで仕事を進めていくことになります。
SlackやChatwork、Microsoft Teamsなど様々なチャットツールがありますので、企業側の都合に合わせて選びましょう。

特に企業側に要望がないのであれば、Slackがおすすめです。
Webアプリだけでなく各プラットフォーム向けアプリが用意されており、デザインや使い勝手が洗練されているのでストレスなく使用できます。


たまにはSkypeなどでオンラインで会議を行うこともあるでしょう。
最近のPCにはカメラとマイクが内蔵されているものがほとんどですが、音割れするなどのトラブルが発生することがあります。

念の為、ヘッドセットマイクを予備で持っておくと安心です。

Skypeなどでのオンライン会議の場合、アジェンダや会議資料を事前に共有しておくと良いです。
デスクトップ共有機能を活用すれば画面を見ながら打ち合わせもできます。


### ソースコード管理

多くの企業でSubversionやGitによるソースコード管理を行っています。

企業側が利用しているソフトウェアに合わせる必要があります。
比較的メジャーであるSubversionとGitの基本的な操作については把握しておいたほうが良いと思います。

最近はGitHubやGitLabといったWebサービスを使用しているところも多いと思います。
Gitの基本的な操作に加えて、Git FlowやGitHub Flowといったブランチ運用の考え方についても理解しておくと、スムーズに開発に入れると思います。


### ドキュメント管理

Google Driveであれば容易にドキュメントの共有ができますのでおすすめです。
ZIPファイルをメール添付してパスワードは別メールで送付...とかいうやり方より効率的にデータのやりとりが可能です。

Office365を契約している企業であれば SharePoint などを使用している場合もあるかもしれません。

こちらから一方的に相手に送るのであれば Dropbox や Box といったオンラインストレージに上げて、共有URLを相手に送付するやり方もあります。

どのようなツールを使うにしろ、どこまでの範囲に公開されているのかを把握する必要があります。

OfficeのドキュメントはバイナリファイルなのでGitやSubversionの管理に向きません。
なんでもソースコード管理に突っ込むのはやめたほうが効率的です。


### リモートデスクトップ

リモートワークをしていても、客先に出向いて打ち合わせが必要になることもあります。
その時、自宅のリソースに自由にアクセスできるようにリモートデスクトップアプリを入れておくと便利です。

無償であれば、Google Chromeの拡張機能に「リモート デスクトップ」があり、インターネット越しにPCを操作できます。
有償であれば Team Viewer が出来が良いです。iPadアプリもあるので、外出時はiPadを携帯し、Team Viewerで自宅のPCに接続する、ということも可能です。


### 自己解決スキル (Google力)

ひとりで作業することになるので、気軽に他人に質問することができません。
特にツールのセットアップ方法など、インターネットやマニュアルを調べれば解決することなどを質問するのは相手の時間を奪うことにもなります。

できるだけプロジェクト固有でない問題については自己解決できるスキルが必要になります。


### 作業環境の重要性

基本的に自宅で作業することになりますので、作業環境は自前で用意する必要があります。
ネットワークに障害があると業務が継続できなくなるため、複数の通信手段を用意しておくなど業務が停止しないように配慮しておく必要があります。

PCが壊れたときにデータを吸い出すために、SATA->USB変換ケーブルがあると便利です。

また念の為、ヘッドセットマイクを予備で持っておくと安心です。
